[
    {
        "question": " ' अतीत में दबे पावँ ' पाठ के लेखक का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "जैनेन्द्र",
            "प्रसाद",
            "निराला",
            "ओम थानवी"
        ],
        "answer": "ओम थानवी"
    },
    {
        "question": " दुनिया का सबसे पुराना नियोजित शहर कौन - सा है ?",
        "options": [
            "हड़प्पा",
            "मुअनजो - दड़ो",
            "दोनों",
            "ऐथेंस"
            
        ],
        "answer": "दोनों"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो का क्या अर्थ हैै ?",
        "options": [
            "मुर्दों का टीला",
            "प्यासा",
            "भगवान कृष्ण का शहर",
            "मनमोहक"
        ],
        "answer": "मुर्दों का टीला"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो में किस फसल के पुख्ता सबूत मिले हैं ?",
        "options": [
            "गेहूँ",
            "कपास",
            "सरसों",
            "तीनों"
        ],
        "answer": "तीनों"
    },
    {
        "question": " सिंधु सभ्यता का सबसे बड़ा शहर कौन - सा है ?",
        "options": [
            "करांची",
            "दिल्ली",
            "काबूल",
            "मुअनजो - दड़ो"
        ],
        "answer": "मुअनजो - दड़ो"
    },
    {
        "question": " ' कुलधरा ' गाँव राजस्थान के किस जिले में है ?",
        "options": [
            "बीकानेर",
            "नागौर",
            "जैसलमेर",
            "जयपुर"
        ],
        "answer": "जैसलमेर"
    },
    {
        "question": " दुनिया में सूत का दूसरा सबसे पुराना कपड़ा कहाँ मिला है ?",
        "options": [
            "इंडोनेशिया में",
            "जार्डन में",
            "नाइजीरिया में",
            "रूस में"
        ],
        "answer": "जार्डन में"
    },
    {
        "question": " महाकुंड के दक्षिण में क्या है ?",
        "options": [
            "राजमहल",
            "कोठार",
            "घर",
            "कुआँ"
        ],
        "answer": "कोठार"
    },
    {
        "question": " महाकुंड कितना लंबा है ?",
        "options": [
            "10 फीट",
            "30 फीट",
            "40 फीट",
            "20 फीट"
        ],
        "answer": "40 फीट"
    },
    {
        "question": " महाकुंड की चौड़ाई कितनी है ?",
        "options": [
            "25 फीट",
            "16 फीट",
            "15 फीट",
            "18 फीट"
        ],
        "answer": "25 फीट"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो के सबसे ऊँचे टीले पर क्या बना है ?",
        "options": [
            "कुआँ",
            "सराय",
            "राजा का महल",
            "बौद्ध स्तूप"
        ],
        "answer": "बौद्ध स्तूप"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो की मुख्य सड़क कितनी चौड़ी है ?",
        "options": [
            "20 फीट",
            "33 फीट",
            "50 फीट",
            "30 फीट"
        ],
        "answer": "33 फीट"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो व हडप्पा नामक नगर कितने पुराने माने जाते हैं ?",
        "options": [
            "पाँच हजार वर्ष पुराने",
            "सात हजार वर्ष पुराने",
            "आठ हजार वर्ष पुराने",
            "छह हजार वर्ष पुराने"
        ],
        "answer": "पाँच हजार वर्ष पुराने"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो की आबादी कितनी थी ?",
        "options": [
            "पचास हजा",
            "साठ हजार",
            "एक लाख",
            "पिचासी हजार"
        ],
        "answer": "पिचासी हजार"
    },
    {
        "question": " मुअनजो - दड़ो में निम्नलिखित में से क्या होने के प्रमाण नहीं मिले हैं ?",
        "options": [
            "कुआँ",
            "स्नानागार",
            "नहर",
            "नालियाँ"
        ],
        "answer": "नहर"
    }
]